# 定義

## 情報量とは

確率分布に対して定義される値であり、下記の複数の意味がある

- [フィッシャー情報量](fisher_information.md)
- [KL情報量](kl_information)(KLダイバージェンスと呼ぶ方が一般的。相対エントロピーとも呼ぶ)
- JS情報量(JSダイバージェンスと呼ぶ方が一般的)
- シャノン情報量（平均情報量やエントロピーとも呼ぶ）
    - 2変数に対する拡張として下記派生あり
        - 結合情報量（結合エントロピー）
        - 相互情報量（相互エントロピー）
        - 条件付き情報量（条件付きエントロピー）
        - 交差情報量（交差エントロピー・クロスエントロピー）

この中でKL情報量が最も基礎的な情報量であり、KL情報量から他の情報量は導かれる

以下の定義では下記の表記を用いている

- Xのスコア関数$`S_X(\theta;x)`$
- Xの確率質量関数$`f_{X}(x)`$、Yの確率質量関数$`f_{Y}(y)`$、XとYの同時確率質量関数$`f_{X,Y}(x,y)`$、Xの周辺確率質量関数$`f_{X|Y=y}(x)`$
- Xの異なる２つの確率質量関数もしくは確率密度関数$`p_{X}(x)`$、$`q_{X}(x)`$

|情報量|定義|対象の確率分布|確率変数の数|確率分布の数|
|-|-|-|-|-|
|フィッシャー情報量$`\mathcal{I}_{X}(\theta)`$|$`V[S_X(\theta;X)]`$|離散or連続|1|1（変数）|
|KL情報量$`D_{KL}(p_X\|\|q_X)`$|$`\sum_{\forall x} p_X(x)log \frac{p_X(x)}{q_X(x)}`$|離散or連続|1|2|
|JS情報量$`D_{JS}(p_X\|\|q_X)`$|$`\frac{1}{2}D_{KL}(p_X\|\|\frac{p_x+q_X}{2})+\frac{1}{2}D_{KL}(q_X\|\|\frac{p_x+q_X}{2})`$|離散or連続|1|2|
|シャノン情報量$`H[X]=H(f_X)`$|$`-\sum_{\forall x} f_{X}(x)log f_{X}(x)`$|離散|1|1|
|結合情報量$`H[X,Y]=H(f_{X,Y})`$|$`-\sum_{\forall x,y} f_{X,Y}(x,y)log f_{X,Y}(x,y)`$|離散|2|2（確率変数ごとに1）|
|相互情報量$`I[X,Y]`$|$`H[X]+H[Y]-H[X,Y]`$|離散|2|2（確率変数ごとに1）|
|条件付き情報量$`H[X\|Y=y]=H(f_{X\|Y=y})`$|$`-\sum_{\forall x} f_{X\|Y=y}(x)log f_{X\|Y=y}(x)`$|離散|2|2（確率変数ごとに1）|
|条件付き情報量$`H[X\|Y]`$|$`\sum_{\forall y} f_{Y}(y)H[X\|Y=y]`$|離散|2|2（確率変数ごとに1）|
|交差情報量$`H(p_X\|\|q_X)`$|$`-\sum_{\forall x} p_X(x)log q_X(x)`$|離散|1|2|

### 実用上の使い方

- フィッシャー情報量では、パラメータ$`\theta`$の関数として考える。即ちある確率変数の確率分布に関して、仮定する真のパラメータ$`\theta_{true}`$の時の情報量のみならず、推定されたパラメータ$`\hat{\theta}_{data}`$の時の情報量など、様々な異なるパラメータ（即ち異なる確率分布）の情報量をそれぞれ得られる。
- KL情報量では、ある確率変数の２つの確率分布に関して１つの情報量を得る。例えば、真のパラメータ$`\theta_{true}`$の時の確率分布と推定されたパラメータ$`\hat{\theta}_{data}`$の時の確率分布の間で１つの情報量を得る。
    - ただし、これも真のパラメータを定数とし、推定されたパラメータを変数$`\theta`$と考えれば、（フィッシャー情報量と同じく）KL情報量もパラメータ$`\theta`$の関数と考えることができる
- シャノン情報量は仮定する真の確率分布に対して１つの情報量を得る。つまり、真のパラメータ$`\theta_{true}`$の時の確率分布の情報量を得る。

### 任意標本に対する情報量

確率変数に関する情報量の定義から拡張して、任意標本に対しても情報量を定義できる。サイズnの任意標本とは独立に同分布に従うn個の確率変数であるので、このn個の確率変数が得られる同時確率を考えることで同時確率分布が得られるので、この同時確率分布に対して情報量を計算する。

- フィッシャー情報量・シャノン情報量・KL情報・交差情報量について、サイズnの任意標本の情報量はもとの情報量（標本点１点の情報量）のn倍になる
    - $`\theta`$で決まる確率分布から得られるサイズnの任意標本のフィッシャー情報量は、$`\theta`$で決まる確率分布のフィッシャー情報量のn倍になる
    - サイズnの任意標本のシャノン情報量は、母分布のシャノン情報量のn倍になる
    - 分布$`p_X`$の分布$`q_X`$に対するサイズnの任意標本のKL情報量は、分布$`p_X`$の分布$`q_X`$に対するKL情報量のn倍になる